
%[grandeur!additive, extensive ou intensive]
\index{additive, grandeur}%
\index{intensive, grandeur}%
\index{extensive, grandeur}%

%[grandeur!spécifique]
\index{spécifique!grandeur (notion)}%

Les grandeurs utilisées en thermodynamique peuvent être classées selon les catégories suivantes :

\begin{itemize}
	\item Une grandeur est dite \vocab[grandeur!additive, extensive ou intensive]{additive} ou \vocab[grandeur!additive, extensive ou intensive]{extensive} si sa valeur dépend de la taille du système. Par exemple, si l’on divise un objet en deux parties, sa masse et son volume (grandeurs additives) sont aussi divisés en deux.\\
		Les grandeurs additives utilisées dans ce livre sont $E$, $H$, $m$, $S$, $U$, et $V$ (voir la liste des symboles page \pageref{ch_liste_symboles}).

	\item Une grandeur est dite \vocab[grandeur!additive, extensive ou intensive]{non-additive} ou \vocab[grandeur!additive, extensive ou intensive]{intensive} si sa valeur ne dépend pas de la taille du système. Par exemple, si l’on divise un objet en deux parties, sa température n’est pas divisée. Les grandeurs \vocab[grandeur!spécifique]{spécifiques} (ou encore \vocab[grandeur!spécifique]{massiques}) sont toutes non-additives.\\
	Les grandeurs non-additives utilisées dans ce livre sont $C$, $c$, $e$, $h$, $p$, $s$, $T$, $u$, $v$, $x$, $z$, $\gamma$, et $\rho$ (voir la liste des symboles page \pageref{ch_liste_symboles}).

	\item Certaines grandeurs ne sont ni additives, ni non-additives; il en est par exemple ainsi de l’aire de la surface enveloppant un système.
\end{itemize}
